《美國陷阱》──照見偽善帝國猙獰和衰落？

拜如火如荼的中美貿易戰和無所不用其極的華為狙擊戰所賜，一本由法國人撰寫、細說美國司法系統如何打擊外國公司、在法國出版時已引起巨大反響的暢銷書籍：《美國陷阱》（Le Piège Américain，香港中和出版公司出版），同樣在華人地區洛陽紙貴。我花了一周時間把中文翻譯版看完，深感其文筆流暢、資料充實、過程曲折，對財經、國際政治，甚或中西文化有興趣的讀者是不可多得的佳作。書中所揭示美國司法操作之霸道、佈局之巧妙、巨細之無遺、都使人嘆為觀止，更叫人不寒而慄。因為，我們每天都和美國的軟體打交道，也被納入美國國內法管轄的範圍，美國之所以放過我們，可能只因我們微不足道，不值一告，故此，用一個流行的說法總結是：細思極恐！

長臂管轄橫蠻無理

《美國陷阱》由前法國阿爾斯通（Alstom）高管弗雷德里克．皮耶魯齊（Frédéric Pierucci）和法國記者馬修．阿倫（Matthieu Aron）合著，該書以第一人稱的筆法，以皮耶魯齊的親身經歷，描述了他如何入獄、美國司法部如何利用指控向阿爾斯通收取巨額罰款，並導致阿爾斯通的電力業務被最大競爭對手美國通用電氣公司收購。用皮耶魯齊的話，是「我的經歷有助於讓公司管理者、員工和政治家們清醒地意識到問題的嚴重性。」

皮耶魯齊在法國阿爾斯通公司工作了22年，是電力和軌道交通設備領域的全球專家。2011年以來，他負責管理鍋爐部，該部門僱用了4000名員工，有14億歐元的營業額。阿爾斯通的戰略是將該部門與中國上海電氣集團的鍋爐業務部門合併為合資公司，從而成為該領域的全球領導公司。他被任命為該合資公司的行政總裁，並於2012年8月與家人一起搬到新加坡，創建總部並完成兩個公司之間的談判。在定居新加坡8個月後，在他一次飛往美國出差時，在紐約甘迺迪機場被美國聯邦調查局（FBI）逮捕。美國司法部在沒有通知他本人的前提下，於2012年11月起訴他違反美國「反海外腐敗法」（Foreign Corrupt Practices Act, FCPA），並指控他參與了2003年4月在印尼的一宗與阿爾斯通有關的腐敗案件。之後，美國司法部對阿爾斯通處以7.72億美元罰款，最終其電力業務被通用電氣收購，美國由此獲得維護所有法國核電站的權力，這些核電站提供法國75%的電力。同時，皮耶魯齊在美國的監禁期超過25個月，其中包括14個月被關在高度警戒的監獄。這期間，他只隔著玻璃見過他妻子兩次，見不到他的4個孩子。被監禁期間，阿爾斯通在美國司法部要求下以“放棄職位”為由將他解僱，他的職業生涯也被毀了。

在閱讀《美國陷阱》時，每一頁都恍如透著皮耶魯齊的惶恐、無助和絕望，在巨大的國家機器前，他只是一個任人魚肉的經濟人質，其悲慘的結局也早早就安排好。我不期然想到香港特區前高官何志平，他被美國司法部檢控時，不少港人一副事不關己的模樣在看何的事件，殊不知道，何志平被控的正是「反海外腐敗法」，是皮耶魯齊被控的同一法，其操作的方式、結局更是如出一轍。

《美國陷阱》的珍貴處頗多，它教曉我們在美國霸權管治下的幾個道理：

一、長臂管轄

美國用國內法檢控外國公司，稱長臂管轄，是「治外法權」的一種。最著名的是「反海外腐敗法」，此法原意是為了禁止美國公司和與美國有經貿往來的公司，直接或者間接（通過代理商）向海外政府公務人員行賄。但是在實操層面，“哪怕只是和美國有一絲絲關聯的事，比如在證交所上市、使用美元交易、使用美國公司的郵箱，這些事情都能是他們採取行動的理由。”（皮耶魯齊語）。從法理上說，長臂管轄威脅他國的司法主權，是一種赤裸裸的霸權行徑，歐盟等國曾群起反對，但由於美國在互聯網、貨幣、支付系統方面的絕對優勢，其長臂管轄迄今在地球上暢行無阻。

在2008年之後，長臂管轄針對非美國的跨國公司調查的案例越來越多，其選擇性執法和天價罰單，比比皆是。皮耶魯齊在書中寫道：「‘反海外腐敗法’賦予美國司法部一種權力：任何人，不論國籍，自他涉嫌向外國公職人員行賄那一刻起，只要該罪行和美國國土有一絲一縷的聯繫，美國司法部即可對其逮捕。」

而從去年華為副董事長兼首席財務官孟晚舟在加拿大被捕一事看，美國的長臂已伸至經濟合作暨發展組織（OECD）內的大部分國家。

官商合作打擊別國

二、合作無間

美國的國家機器和私人公司在打擊別國企業時表現出的相互配合，裏應外合，使人印象深刻。

冷戰結束後，美國整合情報資源，更側重於收集經濟情報和秘密監視競爭對手，皮耶魯齊在書中記述了「維基解密」題為“法國：經濟發展”的文件，詳細地說明美國國家安全局如何執行收集大型法國公司商業交易情報的工作，美國間諜細緻地研究了在重要領域，如天然氣、石油、核能和電力中所有金額超過2億美元的合同。同時，《美國陷阱》又揭露美國司法部為了取得阿爾斯通的不利證據，在其內部安插一名間諜，錄下了大量同事間的對話。

再以「反海外腐敗法」為例，此法是1977年訂立但20多年沒有用過的國內法，直到1998年，美國向經濟合作暨發展組織組織施壓，讓其所有成員的出口公司遵守「反海外腐敗法」。隨後的2001年，美國頒佈“愛國者法案”。該法案經2005年修訂後，允許美國情報機構在工業領域開展經濟間諜活動。2013年的「稜鏡門」事件，讓我們知道所有的美國公司，包括谷歌、臉書、微軟、雅虎、美國在線和蘋果等，全部和美國政府分享信息。

不管是從2013年的「稜鏡門」事件，還是2019年發生的華為斷供事件，我們都不難看出，從提供情報給美國政府、到斷供華為元器件，美國公司執行美國政府的法律是反應迅速、態度堅決的，它們毫無保留地執行美國的長臂管轄。

三、必敗無疑

一經美國司法部控訴，幾乎沒有個人或公司能走出美國細密複雜的法網。在《美國陷阱》一書詳細講解了美國司法部通過一個又一個的司法交易，如何攻陷對手的心防。美國檢察官利用美國繁雜的法律，以不同的罪名起訴被告，單以皮耶魯齊一案為例，檢察官就以十項罪名起訴，刑期可高達125年，美國此舉會給被告造成巨大的心理壓力，而皮耶魯齊只要認罪，那麼一切順利的話，只會有一項罪名成立（腐敗同謀罪），刑期只是5年。

那麼能不能不認罪呢？我們看看香港的何志平，他被控一項串謀違反「反海外腐敗法」、四項違反「反海外腐敗法」、一項串謀洗錢和二項洗錢罪名，最高可判監85年。何志平一開始否認全部控罪，但與他一同被捕的塞內加爾前外長謝赫加迪奧轉作污點證人指證何涉嫌行賄後，何被判刑3年、罰款40萬美元，在此之前，何已被羈押16個月，相信早已心力交瘁。

美國檢察官對個人、對公司的訴訟方法相近，一旦懷疑公司行賄，就會和涉案公司的行政總裁取得聯繫，一是選擇認罪繳納罰款，99%的公司都會選擇這條路，一是選擇抗訴（在皮耶魯齊研究的幾百個案件中，只有兩間公司選擇抗訴），但是這樣風險很高，成本極大。

以皮耶魯齊的案件為例，其辯護律師告訴他，只要外國公司用美元交易或者公司使用了伺服器在美國的郵件系統，美國就認為他們對這個公司及員工所做的一切有了司法管轄權。美國檢察官搜集了其14年來的所有郵件紀錄，以及通過「無間道」手段獲得的錄音音訊，各種物證高達150萬件，專業律師全部分析完需要3年以及幾百萬美元！所以90%的案件的被告都會放棄申辯直接認罪，美國司法部起訴成功率也高達98.5%。

多行不義必將衰落

四、挑精揀肥

看，會發現美國「反海外腐敗法」榨取了最多的是歐洲公司的金錢，迄今為止，已根據此法繳納罰款超過1億美元的29家公司中，15家是歐洲公司，而美國公司只有6家，既可見美國在打擊競爭對手方面是“一視同仁”，連盟國也不放在眼裏，也看到歐洲公司又肥又弱，一直被美國制裁，罪名是腐敗、銀行犯罪或違反制裁等，罰款高達數百億美元，僅法國公司已被敲詐超過140億美元。

由「反海外腐敗法」等構成的長臂管轄已成了美國任意提取的“金礦”，不僅可得天額的罰款，還可以助美國的跨國公司低價收購、打擊對手，並為美國開闢經濟疆域。罰款已經成了美國執法部門的重要收入來源，2017年的財富世界五百強，全世界每年凈利潤超過10億美元的公司只有320家，也就是即使是世界500強，也有180家凈利潤達不到10億美元的門檻，但光是中興2018年就總共交了14億美元的罰款。

《美國陷阱》一書就象是一本警世良言，既戳破美國偽善的一面，也揭示其帝國主義的醜陋本質，在圖窮匕見時的肆無忌憚。

我們要感謝中美貿易戰、感謝華為、感謝《美國陷阱》，讓我們在2019年，看到並回到真實的世界，一個遵從著叢林法則，霸權欺凌無日無之、手段無所不用其極的世界，隨著中美各方面之爭日趨激烈，這個霸權會是更肆無忌憚，還是在多行不義中衰落？我們拭目以待。

作者
Dr. Yau Yat 邱逸博士

【國金札記＋】美國陷阱又一例 波音鬥垮龐巴迪 飛機版阿爾斯通（訂戶專享）

環球經濟金融 09:00 2019/06/07

民航業傳出重磅消息，加拿大龐巴迪（Bombardier）準備退出客機市場！龐巴迪客機原本紅紅火火，現在黯然下馬，恐怕要源於波音（Boeing）以美國法律作武器出手猛打，可謂「美國陷阱」又一案例。值得警惕的是，波音當初未能打死龐巴迪，甚至賠了夫人又折兵，但最後還是成功鏟除了龐巴迪。這亦證明美國打壓對手老練異常，華為真的要小心。

持強凌弱好奇咩

唔奇呀, 最奇係有D人唔知邊個強邊個弱, 發生緊乜事啫

美國版逃犯條例

睇書，第一樣野係睇個出版社
望一望你都估到係咩料，正如你會唔會expect星島文匯大公報d社評正常

樓主既戶口多左$0.3

Alstom出售電力業務個時係受到法國政府阻礙，最終唔係原來個Plan

而期間siemens同埋三菱又跳出黎想收購。最終係錢唔夠多而輸。同呢篇野所講既有分別。

第二，咩software搞到全世界都係美國司法管。支那有本事做一個比M$ Windows, Android, iOS, macOS更勁既OS, 全世界咪受支那既司法管lor

第三, 咩Boeing打殘Bombardier 又係鳩吹。一個做大飛機，一個做細飛機。根本唔同market.

行得正企得正怕咩呀？
而且行賄的確係犯法架播

你地臭閪支那捉BL小說作家坐10年監叫乜